\begin{definition}\thmslashn
	
	Арифметические операции с $\infty$.
	
	\begin{enumerate}
		\item $x \in \overline{\R}\;\;\; x \cdot \pm \infty = \pm \infty$, если $x > 0$.
		
		$x \cdot \pm \infty = \mp \infty$, если $x < 0$
		\item $0 \cdot \pm \infty = 0$
		\item $x \in \overline{\R}\;\; \frac{x}{\pm \infty} = 0$
		\item $x \in \R \;\; x+ (\pm \infty) = \pm \infty$
		
		$x - (\pm \infty) = \mp \infty$
		
		\item $(\pm\infty) - (\pm \infty) = (\pm \infty) + (\mp \infty) = 0$
		
		\item На ноль не делим.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}[об арифметических действиях с измеримыми функциями]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Сумма, разность, произведение измеримых функций -- измеримы.
		\item $f$ -- измерима, $\phi$ -- непрерывна $\implies \phi \circ f$ -- измерима.
		
		\item $f \ge 0$ и измерима, то $f^p$ измерима ($p > 0$)
		
		$(+\infty)^p = +\infty$
		\item $f$ -- измерима $\implies \frac1f$ -- измерима на $E\{f \ne 0 \}$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item На множестве $E\{f \ne \pm \infty \} \cap E\{g \ne \pm \infty \}$
		
		применима теорема $\phi(u, v) = u \pm v$ или $uv$
		
		$\phi(f(x), g(x))$ -- измерима.
		
		Надо добавить проверку измеримости на $E\{f = \pm \infty \} \cup E\{g = \pm \infty \}$
		
		$E\{f+g = +\infty \} = E\{g = +\infty \} \cap E \{f \ne -\infty \} \cup E\{g \ne -\infty \} \cap E \{f = +\infty \}$
		
		$E\{f + g = 0 \} = E\{f = +\infty \} \cap E\{g = -\infty \} \cup E\{g = +\infty \} \cap E\{f = -\infty \}$
		
		и т.д.
		
		\item Частный случай теоремы.
		
		\item $f^p = \phi \circ f$, где $\phi(x) = x^p \;\; \phi \;:\; [0,+\infty) \to [0, +\infty)$ -- непрерывна
		
		
		$\implies f^p$ измерима на $E\{f \ne + \infty \}$, но на $E\{f = +\infty \}$ получили $f^p = +\infty \implies $ измерима.
		
		\item $\tilde{E} = E\{f \ne 0 \}$
		
		$\implies $ надо проверить, что $\tilde{E} \{\frac1f < a \}$ -- измеримо
		
		Пусть $a > 0$.
		
		$\tilde{E}\{\frac1f < a \} = \tilde{E} \{f < 0 \} \cup \tilde{E} \{f> \frac1a \}$
		
		$\tilde{E} \{\frac1f < 0 \} = \tilde{E} \{f < 0 \}$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Произведение конечного числа измеримых -- измеримое.
		
		\item Линейная комбинация измеримых -- измерима.
		
		\item Натуральная степень измеримой функции -- измерима.
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{theorem} \thmslashn
	
	$E$ -- измеримо, $E \subset \R^m$, $f \in C(E) \implies f$ -- измерима.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Надо доказать, что прообраз открытого измерим.
	
	Но прообраз открытого множества -- открытое в $E$ множество, т.е. это $G\cap E$, где $G$ -- открытое в $\R^m$ множество.
	
	
	$E$ -- измеримо по условию, $G$ -- измеримо по Лебегу, т.к. открыто.
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Измеримая функция -- простая, если ее множество значений конечно. 
	
	
	Допустимое разбиение $X$ -- разбиение $X$ на такие измеримые множества, что на каждом из них функция постоянна.
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	
	$f$ -- простая функция со значениями $c_1, c_2,...,c_n$
	
	$X = X\{f = c_1 \} \sqcup X\{f = c_2 \} \sqcup ...\sqcup X\{f = c_n \}$ -- допустимое разбиение.
	
	
	Если есть разбиение $X = A_1 \sqcup A_2 \sqcup ... \sqcup A_n$, то
	
	
	$f(x) = \sum\limits_{k=1}^n c_k \mathbb{1}_{A_k}(x)$
	
	$\mathbb{1}_A(x) = \begin{cases}
	1 & \text{ если } x \in A\\
	0 & \text{ если } x \notin A\\
	 
	\end{cases}$
	
	-- характеристическая функция $\chi_A$
	
\end{remark}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Если $f$ и $g$ простые функции, то у них существует общее допустимое разбиение. 
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$f(x) = \sum\limits_{k = 1}^{n} a_k \mathbb{1}_{A_k} \;\; g(x) = \sum\limits_{k =1}^{m} b_k \mathbb{1}_{B_k}$
			
			$\bigsqcup\limits_{k=1}^n \bigsqcup\limits_{j=1}^m A_k \cap B_j = X $ и на $A_k \cap B_j$ функции $f$ и $g$ постоянны.
		
		\end{proof}
		
		\item  Сумма, разность, произведение простых функций -- простая.
		
		\item Линейная комбинация простых -- простая. 
		
		\item Поточечный максимум и поточечный минимум простых функций -- простая функция.
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}[о приближении измеримой функции простыми]\thmslashn
	
	$f \; :\; E \to \overline{\R}$ неотрицательная и измеримая.
	
	Тогда существует последовательность $\phi_1 \le \phi_2 \le \phi_3 \le ...$
	
	простых функций такая, что $\lim\limits_{n \to \infty} \phi_n = f$.
	
	Если $f$ ограничена, то $\phi_n$ можно выбрать так, что
	
	$\phi_n \underset{X}{\toto} f$
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$E_k = X\{\frac{k-1}{2^n} \le f < \frac{k}{2^n} \}$ при $k = 1, 2,...,4^n$
	
	$E_0 = X\{ f = 0\}$
	
	$E_{4^n + 1} = X\{f \ge 2^n \}$
	
	$\phi_n(x) = \frac{k-1}{2^n}$, если $x \in E_k \;\;\; k = 1, 2,..., 4^n$
	
	$\phi_n(x) = 2^n$, если $x \in E_{4^n + 1}$
	
	$\phi_n(x) = 0$, если $x \in E_0$.
	
	-- простая функция. 
	
	$X\{\frac{k-1}{2^n} \le f < \frac{k}{2^n} \} = X\{ \frac{2k-2}{2^{n+1}} \le f < \frac{2k-1}{2^{n+1}} \} \sqcup X\{\frac{2k-1}{2^{n+1}} \le f < \frac{2k}{2^{n+1}} \}$
	
	$\implies \phi_{n+1}(x) \ge \phi_n(x) \;\;\; \forall x \in X$
	
	Пусть $f(x) \ne +\infty$. Тогда начиная с какого-то номера, $x$ попадет в $E_k$ для не последнего номера $k$.
	
	Но тогда $\abs{\phi_n(x) - f(x)} < \frac1{2^n} \implies \lim\limits_{n \to \infty} \phi_n(x) = f(x)$
	
	Пусть $f(x) = +\infty$. Тогда $x$ попадет в $E_k$ с последним номером. $\implies \phi_n(x) = 2^n \implies \lim\limits_{n \to \infty} \phi_n(x) = +\infty$.
	
	Пусть $f$ -- ограниченная функция. Докажем, что $\phi_n \toto f$. 
	
	$\implies$ начиная с какого-то места множества $E_k$ с последним номером пустые.
	
	Тогда $\abs{\phi_n(x) - f(x)} < \frac1{2^n} \;\; \forall x \in X$
	
	Это равномерная сходимость.
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f\;:\;X\to \overline{\R}$ неотрицательная.
		
		$f$ -- измерима $\iff f$ -- поточечный предел простых 
		
		\item $f\;:\;X\to \overline{\R}$
		
		$f$ -- измерима $\iff f$ -- поточечный предел простых.
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item ``$\implies$'' -- теорема
		
		``$\Longleftarrow$'' -- предел измеримых функций -- измеримая функция.
		
		\item ``$\implies$''
		
		$f = f_+ - f_- \;\;\; \phi_n$ -- простые, $\lim \phi_n = f_+$
		
		$\psi_n$ -- простые, $\lim \psi_n = f_-$
		
		$\implies f = \lim (\phi_n - \psi_n)$
		
		``$\Longleftarrow$'' -- как раньше
	\end{enumerate}
\end{proof}

\Subsection{\S2. Последовательности функций.}

Поточечная сходимость: $\lim\limits_{n\to \infty} f_n(x) = f(x) \;\; \forall x \in X$

Равномерная сходимость $\sup\limits_{x \in X} \abs{f_n(x) - f(x)} \underset{n \to \infty}{\to} 0$

И знаем, что из равномерной сходимости поточечная следует, а обратно -- нет.

\begin{definition}\thmslashn
	
	Обозначение.
	
	$\mu$ -- мера на $X\supset E$
	
	
	$\mathcal{L}(E, \mu)$ -- множество функций $E \to \overline{\R}$, измеримых относительно $\mu$.
	
	и каждая функция конечна во всех токах, за исключением множества меры $0$.
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Сходимость почти всюду (почти везде)
	
	$f_n, f \in \mathcal{L} (E, \mu) \;\; f_n$ сходится к $f$ почти всюду относительно меры $\mu$.
	
	
	Если $\exists e \in E$, т.ч. $\mu e = 0$ и
	
	на множестве $E\setminus e \;\;\; f_n$ поточечно сходится к $f$.
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Сходимость по мере.
	
	$f_n, f \in \mathcal{L}(E, \mu) \;\;\; f_n$ сходится к $f$ по мере $\mu$.
	
	если $\mu X\{\abs{f_n - f} > \epsilon \} \underset{n \to \infty}{\to} 0$ при любом $\epsilon > 0$
	
	
	$f_n \stackrel{\mu}{\implies} f$
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Равномерная сходимость $\implies$ поточечная сходимость $\implies$ сходимость почти всюду.
	
	С другой стороны, из равномерной сходимости следует сходимость по мере.
\end{remark}

\begin{statement}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f_n \to f$ почти всюду и $f_n \to g$ почти всюду $\implies f = g$ почти всюду.
		
		\item $f_n \overset{\mu}{\implies} f$ и $f_n \overset{\mu}{\implies} g \implies f = g$ почти всюду.
	\end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f_n \to f$ почти всюду $\implies \exists e_1 \subset E \;\;\; \mu e_1 = 0$ и 
		
		$f_n \to f$ поточечно на $E\setminus e_1$
		
		$f_n \to g$ почти всюду $\implies \exists e_2 \subset E \;\;\; \mu e_2 = 0$
		
		$f_n \to g$ поточечно на $E\setminus e_2$
		
		Тогда на $E\setminus(e_1\cup e_2)$ $f = g$, т.к. $\mu(e_1 \cup e_2) = 0$ -- $f = g$ почти всюду.
		
		\item $E\{\abs{f-g} > \epsilon \} \subset E\{\abs{f_n - f} > \frac{\epsilon}{2} \} \cup E\{\abs{f_n - g }> \frac{\epsilon}{2} \}$
		
		
		$\implies \mu E\{\abs{f-g} > \epsilon  \} \le \mu E\{\abs{f_n -f} > \frac{\epsilon}{2} \} + \mu E\{\abs{f_n-g} > \frac{\epsilon}{2} \} \to 0$ при $n\to \infty$
		
		
		$\implies \mu E\{\abs{f-g} > \epsilon \} = 0$
		
		$ E\{f\ne g \}  = \bigcup\limits_{k=1}^{\infty} E\{\abs{f-g} > \frac1k \}$ -- множества нулевой меры.
		
		
		$\implies \mu E\{f\ne g \} = 0$
	\end{enumerate}
\end{proof}